﻿# ScanPostProcess. Справка





Приложение **ScanPostProcess** реализует несколько алгоритмов постобработки изображений для подготовки к созданию книг **DjVu**, **PDF**. Поддерживаются форматы **PNG**, **JPEG**, **BMP**, **TIFF** (Grayscale, Color).





[TOC]





## Управление

|         Кнопка          |    Название     | Действие                                                     |
| :---------------------: | :-------------: | ------------------------------------------------------------ |
| ![](buttons/start.png)  |     `Пуск`      | Запускает обработку изображений                              |
|  ![](buttons/stop.png)  |     `Стоп`      | Останавливает обработку изображений. Те файлы, что начали обрабатываться до нажатия, будут обработаны |
|  ![](buttons/edit.png)  |   `Внедрить`    | Внедряет новые DPI в проект **ScanTailor Advanced**          |
| ![](buttons/delete.png) | `Очистить стек` | Очищает стек файлов, добавленных для обработки               |





## Коррекция DPI

Этот алгоритм помогает получить аккуратно выровненные сканы, если у исходников плавающий DPI, как например, у фотографий. Работает в связке с проектом **[ScanTailor Advanced](https://github.com/4lex4/scantailor-advanced)**. Подробнее о коррекции DPI — на практическом [примере](spp-correct-dpi-ru.md).

![](screenshots/s1.png)



### Расчет DPI

Перед запуском процесса обработки необходимо указать следующие параметры:

1. Размер заполненной области в миллиметрах. Это настоящая ширина контента (или высота, в зависимости от выбранного направления расчета).
2. Коэффициент увеличения. Это корректирующий множитель для случая, если в проекте **ScanTailor Advanced** для исходных сканов было задано значение DPI X, а при выводе было указано DPI Y; тогда коэффициент можно рассчитать как `X / Y`. Например, если при создании проекта указали значение 300 DPI, а выводили в 200 DPI, коэффициент будет `300 / 200 = 1,5`.
3. Допуск значений DPI в процентах. Если определенное значение DPI скана будет отличаться от среднего больше, чем задано, то оно будет заменено на среднее. Значение 0 отключает это поведение.
4. Направление, по которому будет идти расчет DPI: по `горизонтали` — размер заполненной области это ширина контента, по `вертикали` — высота.

> Внимание! Поля изображений должны быть светлыми (цвет светлее `0xСССССС`), иначе рассчитаные значения будут некорректны!

Обрабатывать можно как один файл, так и каталог с файлами. Перетащите в окно целевой каталог с изображениями или файл изображения.

Кнопка `Пуск` запускает обработку.

Кнопка `Стоп` прерывает обработку. Однако те файлы, что находились в обработке до нажатия `Стоп`, будут обработаны.



### Коррекция DPI в проекте ScanTailor Advanced

Перетащите в окно целевой файл проекта **ScanTailor Advanced**.

При коррекции DPI исходный проект **ScanTailor Advanced** не изменяется, а модификация записывается в новый файл. Однако, рекомендуется установить флажок `Резервная копия`, это создаст копию исходного проекта с расширением `.backup`.

Кнопка `Внедрить` создает новый проект **ScanTailor Advanced** с cуффиксом `-dpiCorr`, в котором внедрены исправленные значения DPI.





## Выравнивание контента

![](screenshots/s2.png)

Алгоритм выравнивает содержимое обработанного скана на белом фоне. Он вырезает из скана контент без учета полей, размещает его на белой заготовке страницы в соответствии с заданными настройками, после чего сохраняет полученную страницу в файл.

Алгоритм работает с размерами изображения не в пикселях, а в миллиметрах. Поэтому изображения должны иметь корректное разрешение (DPI), которое и будет использовано для расчета размеров изображения в пикселях. Это обусловлено назначением такой обработки — создание электронных книг.

Перед запуском процесса обработки необходимо указать следующие параметры:

1. Направление выравнивания контента для четных и нечетных файлов.
2. Поле по горизонтали. Задает поле слева и/или справа в миллиметрах.
3. Поле по вертикали. Задает поле сверху и/или снизу в миллиметрах.
4. Конечная ширина выходного изображения в миллиметрах.
5. Конечная высота выходного изображения в миллиметрах.
6. Значение DPI вместо прочитанного из метаданных изображения (при загрузке изображений в стек обработки можно контролировать прочитанное значение DPI в журнале) — при необходимости.
7. Выходной формат изображения (для JPEG предустановлено качество 97, изменить его нельзя). Если не включать флажок формата, то он будет таким же, как и у исходных изображений.
8. Нормализация выходного изображения.
9. Конвертирование выходного изображения в оттенки серого.
10. Вывод в подкаталог `outAlign` (Осторожно! Если флажок не устанавливать, то исходные файлы будут **перезаписаны**!).
11. Разделение выходного изображения на два отдельных, содержащих текст (черный и белый, подкаталог `text`) и иллюстрации (цвета, кроме черного, черный заменяется на белый, подкаталог `back`).
12. Переименование выходных изображений по настраиваемому счетчику (задается начальный индекс и ширина числа с незначащими нулями слева).

Некоторые поля параметров могут быть неактивны. Это показывает, что их значение не используется в установленной конфигурации, а следовательно и установка их не имеет смысла.

После задания параметров (или перед — не имеет значения) перетащите в окно целевой каталог с изображениями или файл изображения.

Определение, какой файл четный или нечетный, и переименование зависят от порядкового номера изображения в стеке! На вкладке `Стек` проверьте очередность обработки, при необходимости отсортируйте (контекстное меню по щелчку правой кнопкой мыши). Особенно важно проверить сортировку стека, если изображения добавлялись по отдельности, а не сразу целым каталогом.

Кнопка `Пуск` запускает обработку.

Кнопка `Стоп` прерывает обработку. Однако те файлы, что находились в обработке до нажатия `Стоп`, будут обработаны.

> Внимание! Если используется win-x32 версия приложения, не используйте многопоточность! Эта опция нестабильна и приводит к зависанию. В других случаях многопоточность может серьезно ускорить обработку.





## Стек

Вкладка `Стек` позволяет просмотреть список изображений, добавленных в очередь обработки.

Двойной щелчок на строке откроет изображение в ассоциированном приложении.

Также по щелчку правой кнопкой мыши доступно контекстное меню, позволяющее отсортировать и очистить стек. Будьте осторожны с сортировкой, она изменяет порядок обработки и число, назначенное для переименования! При загрузке каталога стек сортируется по имени файлов в алфавитном порядке (0–9). Если файлы добавляются, они записываются в конец стека.

*Столбцы таблицы стека*

| Столбец | Информация                                                   |
| ------- | ------------------------------------------------------------ |
| #       | Порядковый номер файла в стеке                               |
| Файл    | Имя файла без расширения                                     |
| Число   | Назначенное файлу число для переименования (в задаче выравнивания контента) |
| STA ID  | ID скана в проекте **ScanTailor Advanced**, отобразится после внедрения DPI в проект |
| DPI     | DPI изображения: до корректировки — из свойств изображения, после — рассчитаное значение |





## Журнал

В журнале можно просмотреть дополнительную информацию о происходящих процессах.





## Настройки

### Использовать многопоточную обработку

> ❌ Значение по умолчанию: **выключено**.

Опция управляет параллельной обработкой изображений. Если включена, число потоков обработки будет равно числу логических процессоров в системе. В каждый момент времени один поток обрабатывает один файл. Включение опции может серьезно ускорить обработку.

> Внимание! Многопоточность работает нестабильно! В тестах win-x64 версии многопоточность работала адекватно. В тестах win-x32 версии многопоточность стабильно работала только для коррекции DPI, а при выравнивании контента приводила к сбою.

*Таблица, показывающая работоспособность многопоточности в версиях приложения*

| Алгоритм              | Win x32 | Win x64 |
| --------------------- | :-----: | :-----: |
| Коррекция DPI         |    ✔️    |    ✔️    |
| Выравнивание контента |    ❌    |    ✔️    |

---

### Переходить в журнал после запуска обработки

> ❌ Значение по умолчанию: **выключено**.

Если опция включена, то сразу после запуска обработки будет открыта вкладка `Журнал`.

---

### Писать журнал в файл

> ❌ Значение по умолчанию: **выключено**.

Если опция включена, то журнал будет также писаться в файл, расположенный в каталоге с исходными изображениями.

---

### Перевести интерфейс

> ✔️ Значение по умолчанию: **включено**.

Если опция включена, то при наличии файла перевода интерфейс приложения будет переведен на язык операционной системы. Если для языка системы приложение не имеет файла перевода, будет оставаться язык по умолчанию.

